\documentclass[upright, contnum]{umemoria}
\depto{DEPARTAMENTO DE CIENCIAS DE LA COMPUTACIÓN}
\author{CAMILO JOSÉ GÓMEZ NÚÑEZ}
\title{DISEÑO E IMPLEMENTACIÓN DE UN SISTEMA DE MENSAJERÍA ANÓNIMA BASADO EN DC-NET}
\auspicio{}
\date{2018}
\guia{ALEJANDRO HEVIA ANGULO}
\carrera{MAGÍSTER EN CIENCIAS, MENCIÓN COMPUTACIÓN}
\memoria{TESIS PARA OPTAR AL GRADO DE}
\comision{TOMÁS BARROS ARANCIBIA}{JOSE MIGUEL PIQUER GARDNER}{JEROEN VAN DE GRAAF}{MARTA BARRÍA MARTINEZ}

\usepackage{lipsum}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{cancel}
\usepackage{minted}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,patterns,mindmap,trees,positioning,fit,calc}

% \usepackage{subfigure}
\usepackage{bm}

\newcommand{\nb}[3]{
		{\colorbox{#2}{\bfseries\sffamily\scriptsize\textcolor{white}{#1}}}
		{\textcolor{#2}{\sf\small$\blacktriangleright$\textit{#3}$\blacktriangleleft$}}}
		
\newcommand{\todo}[1]{\begin{center}\nb{ToDo}{red}{#1}\end{center}}
\newcommand{\todoline}[1]{\nb{ToDo}{red}{#1}}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}
\input{abstract.tex}
\end{abstract}

\begin{dedicatoria} % opcional
A mi madre, a mi padre y a mi hermano, quienes siempre han estado conmigo.
\end{dedicatoria}

\begin{thanks} % opcional
Me gustaría agradecer primero a mi familia, que siempre ha creído 
en mi y me ha apoyado en todas las decisiones que he tomado durante 
toda mi vida. Culmina una etapa en mi vida que partió con la decisión 
de viajar desde Talca a Santiago, con todo lo que ello implica, y mi 
familia siempre fue pilar fundamental tanto en las buenas con en las 
malas que he tenido que pasar durante estos años. No habría podido 
pasarlos sin su ayuda y apoyo incondicional.

Por otro lado me gustaría agradecer a la gente que me apoyó para el 
desarrollo de esta tesis, desde dentro de la Universidad misma, partiendo 
por mi profesor guía, Alejandro Hevia, que ya son varios años de trabajar 
juntos y espero que sigan siendo muchos más, hemos logrado muchas 
cosas trabajando juntos y aun podemos lograr mucho más. Agradecer también 
a Javier Bustos, y en su nombre, a toda la gente de Niclabs que me apoyó 
y trabajamos mano a mano durante los años que se desarrolló este trabajo. Por 
último agradecer a mis amigos y colegas Boris Romero, Sebastián Blasco y 
Francisco Cifuentes, que sin su apoyo, sabiduría y constante ayuda este 
trabajo y mi carrera universitaria no hubiera logrado llegar al exitoso 
cúlmine que está llegando. Muchas gracias.
\end{thanks}
\cleardoublepage

\tableofcontents
% \listoftables % opcional
% \listoffigures % opcional

\mainmatter

\input{01-intro.tex}
\input{02-antecedentes.tex}
\input{03-dcnet-variant-design.tex}
\input{04-implementation.tex}
\input{05-experiments_results.tex}
\input{06-future_work.tex}
\input{07-conclusion.tex}

% \input{glosario.tex} % opcional

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

\input{anexo_apendices.tex} % opcionales

\end{document}
