\chapter{Trabajo Futuro}

Entre más se avanzaba en el trabajo desarrollado, mayor era la posibilidad de transformar
una investigación académica-científica en una herramienta disponible para múltiples
usuarios en el mundo que deseen transmitir información de manera anónima y simple, 
utilizando su dispositivo móvil.

Para lograr dicho objetivo aun falta trabajo que realizar, sobre todo en la capa de
comunicación entre los distintos nodos partícipes del protocolo. Las tareas que se
realizarán a futuro son las siguientes:

\begin{enumerate}
    \item Autenticar canales: la seguridad del protocolo criptográfico se basa fuertemente
    en que los canales de comunicación que existan entre los distintos nodos participantes
    sean autenticados, es decir, que cada usuario debe enviar sus mensajes firmados, para
    así el receptor de cada mensaje se asegure que el emisor es quien dice ser. Con esto
    se evitan participantes impostores, es decir, que se hagan pasar por otro 
    participante, lo que podría resultar en bajar la reputación de algún usuario,
    eliminándolo de la sala.
    
    \item Manejar desconexión de usuarios: cualquier aplicación que pretenda ser utilizada
    en ambientes ``reales'' debe manejar la posible desconexión de usuarios en cualquier 
    momento del protocolo. Actualmente esto no es manejado y simplemente la aplicación 
    deja de funcionar. Es importante además, que cualquier medida que se adopte, se 
    verifique que no influye en el anonimato y seguridad de los participantes. Por 
    ejemplo se puede adoptar la medida de ``simular'' al participante desconectado 
    suponiendo que envía mensajes vacíos, pero hay que establecer si esta medida no 
    afecta tanto la integridad del protocolo (los mensajes que aun no se reciben 
    se van a enviar satisfactoriamente) como el anonimato y seguridad de los 
    participantes que quedan involucrados, o incluso el mismo participante que sufrió 
    la desconexión (se podría saber que el participante que se desconectó envió o no 
    envió alguno de los mensajes publicados anteriormente).
    
    \item Manejar participantes maliciosos: actualmente el protocolo y la implementación 
    es capaz de encontrar a un participante malicioso, pero más allá de identificarlo 
    no emplea ninguna medida en contra de éste. Podría seguir el protocolo suponiendo 
    la desconexión del participante malicioso, lo que sería análogo al punto anterior, 
    pero tal vez existan medidas más drásticas como suspensión por un cierto tiempo 
    de participar en otras sesiones del protocolo, o derechamente la expulsión del 
    participante para siempre. 
    
    \item Optimizar recepción de mensajes: una parte importante a analizar por gente 
    más experta en el área de Redes es la manera en que se están recibiendo los 
    mensajes por parte de los participantes. Actualmente se delegó toda responsabilidad 
    a \emph{ZeroMQ}, el cual emplea una cola para no perder los mensajes entrantes 
    y la implementación actual se queda esperando entre mensajes, sin realizar 
    ninguna operación. Tal vez sea necesario revisar ese protocolo y optimizar la 
    recepción de mensajes, abriendo múltiples \emph{sockets}, o utilizando el tiempo 
    de espera entre mensajes para poder realizar alguna operación criptográfica 
    pendiente, y así no tener tiempo ocioso.
    
    \item Refinar protocolo criptográfico: a medida que se avanzaba en el diseño del 
    protocolo, se iban encontrando más detalles criptográficos necesarios de añadir 
    para asegurar la seguridad e integridad del sistema. Algunos de estas necesarias 
    mejoras alcanzaron a ser implementadas, pero otras aun no (por ejemplo, demostrar 
    que el mensaje enviado en un ronda para resolver colisiones es menor al mensaje 
    promedio de la ronda padre).
    
    \item Mejorar diseño de aplicación móvil: la aplicación móvil implementada fue 
    creada solo como prototipo, para pensar en dejar un producto disponible para la 
    comunidad es muy importante considerar la usabilidad que posea dicha aplicación, 
    requisito que se logra proponiendo un diseño moderno que se ponga a prueba 
    realizando pruebas estándar de usabilidad de aplicaciones (seguir líneas de diseño 
    modernas, pruebas con usuarios reales, etc.).
    
    \item Utilizar aplicación a través de Internet: la implementación actual solo 
    permite establecer comunicación entre nodos conectados en una misma red local. Para 
    masificar su uso es necesario que pueda soportar comunicación nodo-a-nodo a través 
    de Internet. Una posible solución a esto sería replicar el modelo utilizado por el 
    protocolo \emph{Bit Torrent}\footnote{\url{http://www.bittorrent.org/beps/bep_0003.html}}, el cual 
    posee una parte esencial que es la conexión punto-a-punto entre sus nodos (llamados 
    \emph{peers}) para realizar la descarga de algun archivo en particular.
    
    \item Pruebas de seguridad: cualquier aplicación que tenga como objetivo ser 
    utilizada por múltiples usuarios alrededor del mundo, y que además maneje 
    información sensible, es necesario que pase una serie de pruebas de seguridad 
    realizadas por terceras personas a los diseñadores y creadores de la aplicación 
    misma. Con esto se puede tener la certeza que la aplicación ha sido revisada en 
    contra de posibles \emph{leaks} de seguridad, que puedan comprometer la seguridad 
    de sus usuarios, producto de errores en la implementación (y no necesariamente 
    errores en el protocolo criptográfico).
\end{enumerate}